前FCC主席、港大新聞研究中心總監 Keith Richburg：「香港之死」終來臨

特區政府引用社團條例，禁止香港民族黨運作，之後外國記者會第一副主席馬凱工作簽證不獲續期，外界都認為是政府報復外國記者會邀請民族黨前召集人陳浩天演講。曾任香港外國記者會（FCC）主席、現任港大新聞及傳媒研究中心總監的瑞凱德（Keith Richburg）在網上撰文，標題開宗名義，指「用了一段時間，但香港之死終來臨（It took a while,but 'The Death of Hong Kong' has arrived）」。立場新聞獲瑞凱德授權全文轉載其文章。

瑞凱德亦接受《立場新聞》專訪，指「現在香港是受北京控制（Hong Kong is now under Beijing' s thumb）」。外國記者寫了「冒犯」的文章，就會被驅逐。他又認為，「兩制愈來愈變得不可行，已漸漸變成一國」，這十分不幸「將會侵蝕香港的特別地位」，瑞凱德亦和《立場》分享他在香港這個自由城市，作為外國記者的經驗，請留意《立場》稍後報道。

一個曾經偉大、自由的城市 開始崩壞

瑞凱德在文章中，引用1995年財富雜誌封面著名的標題「香港之死（The Death of Hong Kong）」，指當年歷史學家預言香港回歸代表香港之死，可能是有先見之明或來得太早，但2018年這幾個月發生的事，似乎是一個轉捩點，標誌一個曾經偉大，開放而自由的城市開始崩壞（the demise of a once-great open and liberal city really began）。

他解釋他所指的轉捩點，是今年7月保安局考慮回歸以後首次引用社團條例，禁止香港民族黨運作，到10月馬凱被拒絕續批工作簽證，是他記憶中首次香港透過不更新工作簽證，驅逐外國記者。

未想過有一天香港會驅逐外國記者

瑞凱德表示他在東亞地區做記者30年，曾在印尼蘇哈托軍事獨裁政權紀治期間，因為撰文指總統蘇哈托發動政變奪權，被印尼禁止入境兩年；他亦因為潛入當地訪問昂山素姬，被禁入緬甸20年，緬甸亦長年在軍事獨裁下，但他「從來沒有想像過，有一天香港會驅逐外國記者」（Never could I imagine that one day Hong Kong would be expelling a foreigh correspondent）。

他憶述他1995年首次到香港設立《華盛頓郵報》分部，獲邀和當時的政府新聞處處長（編按：1995年政府新聞處處長為丘李賜恩）午餐，瑞凱德問對方申請記者證，新聞處處長只是笑一笑，稱香港不需要申請記者證：「我們有新聞自由（We have freedom of the press here）。」

港府為「殺雞儆猴」

瑞凱德表示，拒絕續批簽證一直都是中國政府的手法，今次港府明顯「借用」了中國的一套，作為「管控的手段」（means of control），但馬凱的情況實際上更惡劣，因為馬凱不是因為他寫的任何文章而被趕走，他的「罪行」似乎是他作為外國記者會執行主席，主持了一個「絕對合法的午餐會（perfectly legal luncheon talk）」。

他相信港府的做法是為了「殺雞儆猴」，拒絕馬凱的工作簽證續期後，其他外國記者會明白政權的態度已改變，具批判性的報道不會被容忍，「最好聽從命令或執包袱離開（it' s best to toe the line or pack up and leave）」。他預期大部份外國記者不會離開，但在報道時會更小心謹慎，甚至因為擔心被驅逐而自我審查。

The city is dying

他預期大部份外國記者不會離開，但在報道時會更小心謹慎，甚至因為擔心被驅逐而自我審查。

The dying city

點解依班係香港做野既記者都咁撚離地，依4，5年香港政府做過既衰野有咩唔係歷年首次

但馬凱的情況實際上更惡劣，因為馬凱不是因為他寫的任何文章而被趕走，他的「罪行」似乎是他作為外國記者會執行主席，主持了一個「絕對合法的午餐會（perfectly legal luncheon talk）

唔知班港共明唔明

is dead

香港 死撚緊
外國記者係就係左膠, 但好撚團結

你得罪一條友慘撚過批鬥

挑
記者比人打出句聲就冇聲氣
根本班妓者都只係為逗份糧

同d龜一撚樣
咩真相 咩正義 咩抱負 咩責任
通通都冇

不如cut哂佢啦

等睇港共繼續外交部式回應

變新加坡

新加坡冇新聞自由

都死咗好多年，而家先如夢初醒

屌做咗咁多年都唔明問題唔係北京 係港府

大蜀民國認為，問題的實質是，中國恐怖組織的香港代理人，侵犯了香港民族國家的主權。我們雖然維護言論自由的原則，但從未忘記抽象的原則只有通過具體的法律才能落實，而當今之世大多數法律和權利，是以民族國家為執行主體的。香港民族的言論自由得不到保障，關鍵在於國際社會無法代替香港民族國家。

講到好明，法治—>港獨

曾任香港外國記者會（FCC）主席、現任港大新聞及傳媒研究中心總監的瑞凱德（Keith Richburg）在網上撰文

好快失業

死亡